<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Wangdaiwei's San Siro</title><link href="http://wangdaiwei.github.io/" rel="alternate"></link><link href="http://wangdaiwei.github.io/feeds/life.atom.xml" rel="self"></link><id>http://wangdaiwei.github.io/</id><updated>2014-05-31T22:40:00+08:00</updated><entry><title>中大这一年</title><link href="http://wangdaiwei.github.io/posts/2014/May/31/zhong-da-zhe-nian/" rel="alternate"></link><updated>2014-05-31T22:40:00+08:00</updated><author><name>wangdaiwei</name></author><id>tag:wangdaiwei.github.io,2014-05-31:posts/2014/May/31/zhong-da-zhe-nian/</id><summary type="html">&lt;p&gt;快到六月了，距离去年毕业也快一年了。这一年里发生了许多事情，记录一下自己的经历，是这一年学习和生活的总结，也希望能够帮到以后来香港求学的人。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;选课的故事&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;中大的计算机系的Msc可以选的计算机系的课程氛围两种，和PhD，MPhill一起上课的CSCI系列，以及和Local一起上课的CMSC系列。除了这两种课，我们还可以选别的系的课，也是算学分的，只要修够24学分就够了，也就是八门课。这两种课一般是CSCI在白天上课，CMSC在晚上上课，不过也有周末上课的，但我没选过。两个学期除了Project是规定如果选的话一定要两个学期选，都没有跨学期的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在选Project的时候误打误撞选到了Computer Graphics相关的Project，因为之前没接触过相关的东西，觉着应该能学到很多东西就这么定下来了，做的是人脸建模的项目。其他的课程，基本上是看到什么有兴趣就学什么。上学期选的全是CSCI的课，下学期选的全是CMSC的课，所以说PhD和Local都认识得七七八八了，当然肯定也还有很多没有认全。按照系里小米的说法，一学期最好不要选超过两门CSCI的课，第一学期果然就全部躺枪了，清一色的B，还熬夜熬得心旷神怡。第二学期就好了许多，平时不上课都有很多时间干别的了，就常常跑到理工的图书馆去看书。这两种课，都算是有利有弊吧，CSCI学习压力大，但能学到很多东西，不过对于找工作而言帮助并不是很大。总不能跟公司说这门课教会了我LaTeX就能让公司录用了吧。CMSC能够学到很实际的东西，比如App，比如网页设计。但是课的深度有限，毕竟要照顾到part time的学生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得选什么课还是要看老师，老师只要讲的精彩其实并不分CSCI和CMSC。讲Data Ming的Prof. Tao已经成了众多同学的男神，也包括我，虽然他把一个晚上的课变成了每节都在讲paper，但是就是讲的精彩，能够把关键点都梳理出来。组合优化的Prof. Jimmy虽然对学生要求很严格，但我觉得能从他身上学到很多东西，能够把枯燥无味的算法讲的引人入胜也实属不易。图形学我最喜欢Prof. T.T教的了，我们实验室师兄是这么称呼的，就叫T.T。他特别喜欢用投影仪画图讲解，让我想起了大一时候的高数老师。不喜欢用PPT的老师讲课都这么好吗？Data mining方面还上过Prof. King和Prof. Michael的课。我对King没什么好感，因为他老是在上课的时候拿"Any question?"来拖延时间。Michael是典型的台湾老师，布置作业多，讲课一板一眼的。不过Michael人还是挺亲切的，有一次坐电梯竟然认出我选了他的课，关切地问我Project做得怎样了。可惜当时正在被Jimmy的作业摧残着，有心无力，顿觉惭愧。还有管我们实验室Msc的Project的Prof. Heng，已经逐渐步入到行政行列，对于教学不怎么上心了。不过也算是系里比较有钱的老板了。虽然我们不拿工资，但能够在实验室有自己的位置，还得多亏了老板的慷慨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每年的中大的课程都会有所变动，我们在快结课的时候还接受了调查，问我们希望能够选什么课。基本上两个学期学的内容侧重点都有所不同，上学期侧重大数据，数据库，下学期侧重图形学，虚拟现实。如果想专攻一个领域并且修满学分不大可能，这也是能让自己多接触点新鲜的东西的机会。或者选别的系的课，比如IE，SEEM，ITM之类的，这么多课总能找到自己喜欢的。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;校园生活&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;多亏了咱们系有自己的实验室，不然平时都没什么机会去学校。中大在香港算是校园面积最大的学校，毕竟占了一个山头。过来就是港科了，听说港科也挺漂亮的，但是离的太远一直没去过。到了快毕业的时候带了几拨人爬中大后才发现，原来中大那么漂亮，天人合一也只不过是一处景点而已。听同学说中大有三十多处饭堂，而我只去过不到三分之一的地方，有些书院想必也没有去过。这么一想，总觉得自己愧对这么好的资源，光顾着写作业了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在中大就踢过三次球，一次和本科生一起踢横场，一次和白人Local内地人混着踢，一次和内地生一起。虽然有两个真草皮球场，并且旁边还有一个可以踢球的小的草坪，但总的来说踢球氛围不怎么浓厚，倒是打篮球的人挺多的。现在是夏天，球场又封场养草了，只能到旁边的小场地踢。其他运动设施都还是很健全的，健身房免费，羽毛球馆只要没有预定也可以免费，游泳池也不贵，网球场就不太清楚了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吃饭的话，中大各个饭堂差别太大，有西餐厅也有中餐厅，不久之前还开了清真餐厅。和理工城大饭堂比起来，缺少一个特别大的口味比较多的饭堂，但也能够满足学生的需求，至少排队问题不怎么严重。考虑到从山上跑到山下就算坐校巴也得花上十来分钟的时间，饭堂也只能每个书院放那么几个了。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;新的起点&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;能够在不一样的校园氛围里面学习我已经很满足了，香港也给人一种不一样的感觉。我认识到了来自全国不同地方的同学，每个人都有自己的目标，虽然我已经意识到咱们实验室已经被河南人攻占了。不管怎样，是留在香港，还是回到内地，我都希望大家能够有一个全新的开始，能够自豪自己曾经是中大人。虽然我们在这里待的时间不久，也带着Msc这种看上去不怎么光彩的标签，但这并不妨碍我们真正学到东西，真正有所体会。只要自己问心无愧，不管是继续深造还是工作都是正确的选择。我很高兴能够在这里认识你们这帮兄弟，趁我人还在香港多出来聚一聚吧。&lt;/p&gt;</summary><category term="CUHK"></category></entry><entry><title>在香港求学的日子</title><link href="http://wangdaiwei.github.io/posts/2014/Feb/22/zai-xiang-gang-qiu-xue-de-ri-zi/" rel="alternate"></link><updated>2014-02-22T00:00:00+08:00</updated><author><name>wangdaiwei</name></author><id>tag:wangdaiwei.github.io,2014-02-22:posts/2014/Feb/22/zai-xiang-gang-qiu-xue-de-ri-zi/</id><summary type="html">&lt;p&gt;早就说要写点有关香港这段日子的东西，一直没有提笔。难得前段时间把网站的架构重新整理了一下，修复了一点bug。趁此机会就写点感悟吧。主要还是针对在CUHK的学习方面。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;初到香港&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;作为一个土生土长的广东人来说，香港一直在我眼里停留在电视上播的各种电视剧上，也多亏了这一点我才能听得懂并且勉强能讲一下粤语。实际去的时候肯定还是和电视上有很大不同，比如说香港的地铁实在是太旧了，感觉和北京的十三号线有的一拼，不过这是东铁线的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后就是紧张的签合同买家具的过程了。幸亏是在红磡，楼下就有家居市场，但是符合我们理想价位的店实在不多。也就是从买家具的时候开始，我们认识到了香港的物价水平略微有点高，于是没钱就成了我们生活的主旋律。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;香港对于留学生的意义&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我觉得生活方面实在是没什么可写的了，还是讲讲留学香港的东西吧，正好之前也有人问我这方面的事。首先要说的一点就是学位的事情，香港这里的学位主要分为三种：PhD，MPhill，MSc，这是针对工科的。因为PhD和MPhill要套瓷，还可能要写点research proposal之类的，对于主要想读个硕士的人来说可能不太合适，很多人更关注MSc的含金量。因为本人也是读的MSc，我想讲一讲我的看法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于大部分专业的full time MSc来说，一般课程只需要上一年，然后在次年的年底拿到毕业证。于是在课程结束的5月，或者如果有summer term的话就是7月，一直到拿毕业证的12月之间都是没有课的。加上办理留服的学位认证，可能这些东西要到毕业第二年的1月才能拿齐。所以在找工作的时候一般会有两种选择，在还没毕业的时候说自己是5，6月毕业的，或者是在课程结束后说自己是年底12月毕业。毕业日期主要是写给企业看的，前者着重说明自己在5月以后就能开始工作，后者说明自己可以在12月拿到毕业证，都没有什么问题。并且国家对于留学生回国就业的政策，在两年内没有工作的话是不区分应届不应届的（这个我是仅凭记忆写下来的，最好找一找最新的政策确认一下）。所以其实对于来到香港的学生来说，回国就业也并不是那么难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是网上可能有些说法说香港的学位含金量下降了，对于找工作意义不大甚至还有负面作用。诚然，香港最近是一直在扩招内地的学生，不仅是MSc包括本科也在扩招。随着人越来越多，难免有些基础不够扎实的，于是这些人就开始批评MSc了。MSc对于那些如果只是想来镀金的人来说，恐怕不是一个合适的选择。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;和内地的区别&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;从入学的时候开始，CUHK的邮箱就不断有邮件提示Job fair和讲座的信息，这些资源在国内绝对是很难见得到的。并且由于交了学费，学院还送给我们每个月500个打印的quota，三个计算机机房，还有好几个Linux服务器。要是来读本科，可能待遇还会更好，我们实验室一个善衡书院的学生每周二到周四都有学院的聚餐，把整个饭堂包场。要是一个个展开来说的话可能就太啰嗦了，接下来就说一下学校的课程。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;中大的课程&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;计算机方面的课程，分为两个类型：CMSC和CSCI。前者是晚上针对MSc专门开的，偏向应用，所以你可以看到几乎所有的part time和大部分local都会选晚上的课。后者是和PhD和MPhill一起上，偏研究，主要是在白天上课。选课方面小米给的建议是一个学期不要选两门以上的CSCI，我第一学期不自量力地选了三门，所以当时就被虐惨了。这学期就很干脆地选了三门CMSC的课。授课语言都是英语，除了讲machine learning的大神Lei Xu一直在用普通话授课。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说想来申请CUHK的PhD或者MPill的话，可以考虑申请Computer Graphics方向。T.T Wong在这方面很牛，当然是指授课方面，学术听说也不差。Dr. Heng是我选的project的instructor，但基本没管过我们，也没管过他的PhD，基本上已经处于修身养性的状态。要是想搞纯理论的话可以考虑Lei Xu，不过十年内他只招了三个学生，还不知道毕业了几个。不过他应该是我们学院在学术方面最NB的老师了吧。还有一个我很喜欢的老师Jimmy Lee，研究组合优化方向，对学生要求很严，但从他身上能学到很多东西。感觉Data mining方向在CUHK做的不是很多，King本人感觉比较水，但又老喜欢push学生。Micheal中规中矩吧。Yufei Tao还是挺不错的，讲课很棒。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;题外话&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;虽然能用上1Gbps带宽的网，但你能体会到连优酷都会卡的感受吗！&lt;/p&gt;</summary><category term="CUHK"></category></entry></feed>